\documentclass[bachelor]{INIAD}%卒論用 
\addtolength{\footskip}{8mm}
\bibliographystyle{jplain} 
%\usepackage[dviout]{graphicx}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{tabularx}

%\usepackage{geometry}
%\geometry{left=30mm,right=30mm,top=35mm,bottom=30mm}

%\documentclass[oneside]{suribt}% 本文が * ページ以下のときに (掲示に注意)
\title{AI規制法について}
%\titlewidth{}% タイトル幅 (指定するときは単位つきで)
\author{佐藤 隆之助}
\eauthor{Ryunosuke Sato}% Copyright 表示で使われる
\studentid{1F10220258}
\supervisor{阪本 泰男 先生}% 1つの引数をとる (役職まで含めて書く)
%\supervisor{指導教員名 役職 \and 指導教員名 役職}% 複数教員の場合，\and でつなげる
\handin{2025}{9}% 提出月. 2 つ (年, 月) 引数をとる
%\keywords{キーワード1, キーワード2} % 概要の下に表示される
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}
\setcounter{tocdepth}{3}

\begin{document}
\mojiparline{40}
\maketitle%%%%%%%%%%%%%%%%%%% タイトル %%%%

\frontmatter% ここから前文

%\etitle{Title in English}

%\begin{eabstract}%%%%%%%%%%%%% 概要 %%%%%%%%
% 300 words abstract in English should be written here. 
%\end{eabstract}

\begin{abstract}%%%%%%%%%%%%% 概要 %%%%%%%%
    近年、生成AIをはじめとする人工知能技術は急速に発展し、社会に多大な利益をもたらしている。
    一方で、偽情報の拡散や権利侵害など、予期せるリスクも顕在化しており、世界各国でAIガバナンスの構築が急務となっている。

    本研究は、国際的なAI原則を分析を通じて国家によるAI規制の必要性を論じるとともに、各国の規制動向の比較検討を行い、我が国における適切な規制のあり方を考察することを目的とする。

    G7、G20、広島AIプロセスという主要な国際合意を分析した結果、国際原則はAIガバナンスの「上限(天井)」ではなく、あくまで「共通の基盤(土台)」であることが明らかとなった。
    したがって、この基盤の上に、各国の実情に即した具体的かつ実効性のある規制を構築する責務が、それぞれの国家にあるといえる。

    そこで、各国の具体的なアプローチを比較検証するため、先行的な規制を進めるEU、それに倣い独自の包括的ハードローを整備する韓国、イノベーションを重視するアメリカ、国家主導の管理を行う中国の4つの国・地域を対象に、その規制対象、手法、罰則規定などを比較分析した。

    日本政府の中間とりまとめと各国の比較分析に基づき、現状のAI推進法の課題を補完し、国際的な調和と国内のイノベーションを両立させるため、以下の4つの柱からなる新たな規制枠組みを提言する。
    すなわち、1. リスクベース・アプローチの導入、2. 法の域外適用、3. 透明性の確保と利用者保護、4. 罰則規定とAI規制サンドボックス制度の導入である。
    さらに、AIのデュアルユース性を踏まえ、軍事利用に関しては、日本が平和国家としての立場を堅持しつつ、外交的なリーダーシップを発揮する必要があると結論付ける。

    AIが人間の意思決定に深く関与する環境そのものとなりつつある今、適切な規制はイノベーションを縛る鎖ではなく、正しい方向へ導く「道しるべ」である。
    本研究は、「規制なき自由」ではなく、確固たる法的基盤の上でAIとの共存を図るべきであると主張する。本提言が、真に豊かな社会を実現するための法制度設計の一助となることを期する。
\end{abstract}



%%%%%%%%%%%%% 目次 %%%%%%%%
{\makeatletter
\let\ps@jpl@in\ps@empty
\makeatother
\pagestyle{empty}
\tableofcontents
\clearpage}

\mainmatter% ここから本文 %%% 本文 %%%%%%%%

\include{01_intro}      
\include{02_start}
\include{03_AI-act-necessity}
\include{04_comparison}
\include{05_midterm-report}
\include{06_recomendation}
\include{07_conclusion}

% 以降、実装や評価、結論などの章を適切に配置してください

\backmatter% ここから後付
\include{80_ack}           % 謝辞

\bibliography{thesis.bib}  % 参考文献

\appendix% ここから付録 %%%%% 付録 %%%%%%%
%\include{90_appendix} %表示しないようにしてます      % 付録

\end{document}
